
\textbf{Réponse 1 :}
Utiliser \emph{tcpdump} ou les logiciels reposant sur la \emph{libpcap}.
On peut passer l'interface réseau en mode \emph{promiscuous} pour capturer le
trafic général et pas uniquement celui qui est adressé en destination de notre
interface. On utilise une redirection vers un fichier pour stockage :
\begin{small}
\begin{lstlisting}
13:57 user@host1 ~% tcpdump -i wlan0 > dump_file.cap # ou :
13:57 user@host1 ~% tcpdump -w dump_file.cap -i wlan0
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 2 :}\\
\textbf{Note :} les commandes ci-dessous ont été executées dans le LAN personnel
d'un membre du trinôme.
\begin{small}
\begin{lstlisting}
22:18 root@host1 ~# nmap -sP -PE  192.168.144.160/27 | grep MAC
MAC Address: 00:00:00:00:14:B4 (Xerox)
MAC Address: 00:22:3F:D0:ED:AA (Netgear)
MAC Address: 00:04:23:24:D3:23 (Intel)

# Sans nmap (plus long) :
22:18 user@host1 ~$ for i in $(seq 161 190); do ping -c1 -q -w 1 192.168.144.$i; done
....

22:20 user@host1 ~$ arp -a
gw-lan.chroot-me.in (192.168.144.161) at 00:00:00:00:14:b4 [ether] on wlan0
no.chroot-me.in (192.168.144.164) at 00:04:23:24:d3:23 [ether] on wlan0
be.chroot-me.in (192.168.144.163) at 00:22:3f:d0:ed:aa [ether] on wlan0
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 3 :}\\
On cherche à afficher toutes les trames Ethernet à destination de 192.168.7.255
(masque de 24 bits). Pour cela, on utilise tcpdump avec le filtre dst host:
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:00 user@host1 ~% tcpdump -i eth3 dst host 192.168.7.255
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 4 :}\\
Un conflit d'adresse IP est crée sur 192.168.7.250/24. Pour afficher les trames
correspondantes sur notre machine, on utilise encore tcpdump:
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:00 user@host1 ~% tcpdump -i eth3 host 192.168.7.255
\end{lstlisting}
\end{small}
Cette commande collecte les trames provenant de 192.168.7.250 et qui partent
vers 192.168.7.250. On peut trouver l'adresse mac des machines en cause en
consultant la table arp de la manière suivante:
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:22 user@host1 ~% arp -a | grep 192.168.7.250
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 5 :}\\
On peut analyser le trafic réseau à l'aide de \emph{Wireshark} ou de
\emph{tcpdump} sur le port 21 à la recherche de traffic important.
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:23 user@host1 ~% tcpdump -i eth3 tcp port 21
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 6 :}\\
On peut visualiser les collisions sur le reseau a l'aide de la commande
\emph{ifconfig}.
On peut également avoir plus d'information (link mode, speed, autoneg,
wake-on-lan\ldots) à l'aide de la commande \emph{ethtool}.

\textbf{Réponse 7 :}\\
La commande suivante retourne le nombre total de frames sur RX et TX à un
instant donné :
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:29 user@host1 ~% netstat -i
Kernel Interface table
Iface   MTU Met   RX-OK RX-ERR RX-DRP RX-OVR    TX-OK TX-ERR TX-DRP TX-OVR Flg
lo        16436 0      7410      0      0 0          7410      0      0      0 LRU
eth0       1500 0  11927504      0      0 0       2262087      0      0      0 BMU
wlan0      1500 0   2356931      0      0 0        904510      0      0      0 BMRU
wmaster0      0 0         0      0      0 0             0      0      0      0 RU
\end{lstlisting}
\end{small}

\clearpage

Pour connaitre un débit, on peut utiliser \emph{netstat} avec la commande
\emph{watch} :
\begin{small}
\begin{lstlisting}
14:29 user@host1 ~% watch -n10 netstat -i
(...)
\end{lstlisting}
\end{small}

Un moyenne sur 10 secondes est calculable:
\begin{small}
\begin{lstlisting}
Echelle de temps: 30 secondes
Nb Frame RX avant: 517169
Nb Frame RX apres: 524523
Difference:   7354 
On a donc recu 7354 Frames de 1500 octets chacune.
On a donc un debit de 245 frames/s, soit 367500 octet/s soit 367,5Ko/s
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 8 :}\\
La taille des paquets transférés est de 1500 octets sauf le dernier paquet. Pour
déterminer le débit réel, on lance un serveur ftp sur une machine et on prend un
fichier a l'aide d'un client. On aura le débit réel en divisant la taille du
fichier par la durée du transfert, en supposant qu'il n'y ai ni pertes ni
 retransmission de paquets.

On peut connaitre le débit réel en affichant le nombre d'octets transférés à
l'aide de la commande \emph{netstat}. Une division par la durée du transfert
permet de calculer le débit utile du transfert (en ignorant le cas ou des
paquets auraient été renvoyé ou perdu). On peut avoir le débit réel avec
\emph{netcat -i} qui nous donne le nombre de trames transférées; on peut alors
calculer le débit en multipliant le nombre de \emph{trames} par la taille des
\emph{paquets transférés} (1500 octets).

\textbf{Réponse 9 :}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{pics/q9}
\end{center}

\textbf{Réponse 10 :}\\
L'analyse des trames capturées permet de dégager plusieurs types de paquets,
chaque type correspondant à un des aspects fondamentaux du protocole telnet :
\begin{itemize}
  \item{Les commandes et paramètres du terminal réseau virtuel (NVT,
  \emph{Network Virtual Terminal})}
  \item{Les règles de négociation d'options et fonctionnalités du pseudo
  terminal.}
  \item{Les règles concernant le processus de négociation en lui-même.}
  \item{Les commandes ou données saisies (retournées) par (pour) le client.}
\end{itemize}
\quad

\textbf{Réponse 11 :}\\
On suppose \emph{192.168.144.162} l'adresse IP de notre machine.
\begin{small}
\begin{lstlisting}
root@host1 ~# tcpdump -i eth3 'host 192.168.144.162 and udp[2:2]>= 33434'
root@host1 ~# tcpdump -i eth3 'host 192.168.144.162 and icmp[icmptype]=icmp-timxceed'
root@host1 ~# tcpdump -i eth3 'host 192.168.144.162 and icmp[icmptype]=icmp-unreach'
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 12 :}\\
Commandes executées dans le LAN personnel d'un membre du trinôme. Les machines 
\emph{gnaea} et \emph{pa} sont à un \emph{hop}, traversant le routeur \emph{la}
(des commentaires sont ajoutés en fin de ligne) :
\begin{small}
\begin{lstlisting}
1:41 root@gnaea ~# tcpdump -i wlan0 host pa  
tcpdump: verbose output suppressed, use -v or -vv for full protocol decode
listening on wlan0, link-type EN10MB (Ethernet), capture size 96 bytes
01:41:53.679456 IP gn.51568 > pa.33434: UDP, length 32 # TTL 1
01:41:53.679527 IP gn.36564 > pa.33435: UDP, length 32 # TTL 1
01:41:53.679582 IP gn.48471 > pa.33436: UDP, length 32 # TTL 1
01:41:53.679637 IP gn.57889 > pa.33437: UDP, length 32 # TTL 2 gnaea -> la -> pa
01:41:53.679693 IP gn.50374 > pa.33438: UDP, length 32 #  ^
01:41:53.679746 IP gn.42139 > pa.33439: UDP, length 32 #  |_______________
01:41:53.679798 IP gn.42156 > pa.33440: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.679850 IP gn.53295 > pa.33441: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.679904 IP gn.32863 > pa.33442: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.679958 IP gn.60567 > pa.33443: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.680010 IP gn.58969 > pa.33444: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.680063 IP gn.60241 > pa.33445: UDP, length 32 #                  |
01:41:53.680116 IP gn.48591 > pa.33446: UDP, length 32 #                  v
01:41:53.680434 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33437 unreachable, length 68 #
01:41:53.680490 IP gn.37060 > pa.33447: UDP, length 32
01:41:53.680549 IP gn.40528 > pa.33448: UDP, length 32
01:41:53.680663 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33438 unreachable, length 68
01:41:53.680668 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33439 unreachable, length 68
01:41:53.680674 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33440 unreachable, length 68
01:41:53.680679 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33441 unreachable, length 68
01:41:53.680731 IP gn.45576 > pa.33449: UDP, length 32
01:41:53.681348 IP pa > gn: ICMP pa udp port 33442 unreachable, length 68
^C
22 packets captured
24 packets received by filter
0 packets dropped by kernel
\end{lstlisting}
\end{small}

On retrouve donc ici le fonctionnement par défaut du traceroute (extrait du man):
\begin{small}
\begin{lstlisting}
This  program  attempts  to  trace  the route an IP packet would follow to some
internet host by launching probe packets with a small ttl (time to  live)  then
listening  for  an  ICMP  "time  exceeded"  reply from a gateway.  We start our
probes with a ttl of one and increase  by  one  until  we  get  an  ICMP  "port
unreachable"  (or  TCP  reset),  which means we got to the "host", or hit a max
(which defaults to 30 hops). Three probes (by default) are  sent  at  each  ttl
setting and a line is printed showing the ttl, address of the gateway and round
trip time of each probe.
(...)
Probe  packets  are  udp datagrams with so-called "unlikely" destination ports.
The "unlikely" port of the first probe is 33434, then for each next probe it is
incremented  by one. Since the ports are expected to be unused, the destination
host normally returns "icmp unreach port" as a final response.
\end{lstlisting}
\end{small}

